[
    {
        "question": " ईश्वर तुम्हें सफलता दें ।",
        "options": [
            "निषेधवाचक वाक्य",
            "प्रश्नवाचक वाक्य",
            "विस्मयवाचक वाक्य",
            "इच्छावाचक वाक्य"
        ],
        "answer": "इच्छावाचक वाक्य"
    },
    {
        "question": " वहाँ जाओ ।",
        "options": [
            "अनुरोधवाचक",
            "आज्ञावाचक",
            "निषेधवाचक",
            "प्रश्नवाचक"
        ],
        "answer": "आज्ञावाचक"
    },
    {
        "question": " अरे ! उसने तो कमाल कर दिया ।",
        "options": [
            "निषेधवाचक",
            "प्रश्नवाचक",
            "इच्छावाचक",
            "विस्मयवाचक"
        ],
        "answer": "विस्मयवाचक"
    },
    {
        "question": "' यह फाइल प्रबन्धक तक पहुंचाओं ' अर्थ के आधार पर वाक्य है -",
        "options": [
            "इच्छावाचक",
            "प्रश्नवाचक",
            "संकेतवाचक",
            "आज्ञावाचक"
        ],
        "answer": "आज्ञावाचक"
    },
    {
        "question": "  अर्थ के आधार पर वाक्य के कितने भेद होते हैं ?",
        "options": [
            "6",
            "5",
            "7",
            "8"
        ],
        "answer": "8"
    },
    {
        "question": " वाक्य किसे कहते हैं ?",
        "options": [
            "शब्दों का समूह वाक्य कहलाता है ।",
            "अक्षरों का समूह वाक्य कहलाता है ।",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं",
            "सार्थक शब्दों का सार्थक समूह वाक्य कहलाता है ।"
        ],
        "answer": "सार्थक शब्दों का सार्थक समूह वाक्य कहलाता है ।"
    },
    {
        "question": "  विधान वाचक वाक्य किसे कहते हैं ?",
        "options": [
            "जिस वाक्य में क्रिया के होने या करने का बोध हो ।",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं ।",
            "जिस वाक्य में क्रिया के न होने का बोध हो ।",
            "जिस वाक्य में प्रश्न किए जाने का बोध हो ।"
        ],
        "answer": "जिस वाक्य में क्रिया के होने या करने का बोध हो ।"
    },
    {
        "question": " अहा! तुम आ गए | यह किस प्रकार का वाक्य है ?",
        "options": [
            "संदेह वाचक",
            "इच्छा वाचक",
            "संकेतवाचक",
            "विस्मयादिबोधक"
        ],
        "answer": "विस्मयादिबोधक"
    },
    {
        "question": "  तुम सदैव स्वस्थ और प्रसन्न रहो । यह किस प्रकार का वाक्य है ?",
        "options": [
            "इच्छा वाचक",
            "संदेह वाचक",
            "संकेतवाचक",
            "आज्ञा वाचक"
        ],
        "answer": "इच्छा वाचक"
    },
    {
        "question": " आपका मित्र कहाँ पढ़ता है ? यह किस प्रकार का वाक्य है ?",
        "options": [
            "प्रश्नवाचक",
            "इच्छा वाचक",
            "विधि वाचक",
            "निषेधवाचक"
        ],
        "answer": "प्रश्नवाचक"
    },
    {
        "question": "  आप शोर मत करिए । किस प्रकार का वाक्य है ?",
        "options": [
            "निषेधवाचक",
            "संकेतवाचक",
            "विधि वाचक",
            "आज्ञा वाचक"
        ],
        "answer": "आज्ञा वाचक"
    },
    {
        "question": " जब तक लोक डाउन समाप्त नहीं होगा तब तक विद्यालय नहीं खुल सकेंगे | यह किस प्रकार का वाक्य है ?",
        "options": [
            "संदेह वाचक",
            "विधि वाचक",
            "संकेतवाचक",
            "निषेधवाचक"
        ],
        "answer": "संकेतवाचक"
    },
    {
        "question": "  मुझे बाजार जाना है | इस वाक्य को निषेधवाचक वाक्य में कैसे लिखा जाएगा |",
        "options": [
            "मुझे बाजार नहीं जाना है ।",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं",
            "क्या मुझे बाजार जाना है ?",
            "क्या मैं बाजार जाऊं ?"
        ],
        "answer": "मुझे बाजार नहीं जाना है ।"
    },
    {
        "question": " आज वर्षा के कारण मैच नहीं होगा | इस वाक्य को संदेह वाचक में बदलिए |",
        "options": [
            "शायद आज वर्षा के कारण मैच नहीं होगा ।",
            "यदि वर्षा हुई तो आज मैच नहीं होगा ।",
            "क्या आज वर्षा के कारण मैच नहीं होगा ?",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं"
        ],
        "answer": "शायद आज वर्षा के कारण मैच नहीं होगा ।"
    },
    {
        "question": " धोनी विश्व का सफलतम कप्तान है | इस वाक्य को प्रश्नवाचक में बदलिए |",
        "options": [
            "धोनी विश्व का सफलतम कप्तान नहीं है ।",
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं",
            "क्या धोनी विश्व का सफलतम कप्तान है ?",
            "शायद धोनी विश्व का सफलतम कप्तान है ।"
        ],
        "answer": "क्या धोनी विश्व का सफलतम कप्तान है ?"
    },
    {
        "question": " कभी-कभी मैच देखना चाहिए | इस वाक्य को आज्ञा वाचक वाक्य में बदलिए |",
        "options": [
            "उक्त में से कुछ भी नहीं",
            "कभी कभी मैच नहीं देखना चाहिए ।",
            "शायद कभी मैच नहीं देखना चाहिए ।",
            "कभी-कभी मैच देखा करो ।"
        ],
        "answer": "कभी-कभी मैच देखा करो ।"
    },
    {
        "question": " मैं चाहता हूँ कि आप ही गीत गाओ | यह किस प्रकार का वाक्य है ?",
        "options": [
            "उपरोक्त में से कुछ भी नहीं",
            "विधि वाचक",
            "इच्छा वाचक",
            "आज्ञा वाचक"
        ],
        "answer": "इच्छा वाचक"
    },
    {
        "question": " हो सकता है , वह समय पर न आ सके | यह किस प्रकार का वाक्य है ?",
        "options": [
            "विधि वाचक",
            "संकेतवाचक",
            "संदेह वाचक",
            "निषेधवाचक"
        ],
        "answer": "संदेह वाचक"
    },
    {
        "question": " वर्षा हो रही है |",
        "options": [
            "प्रश्नवाचक",
            "विधान वाचक",
            "आज्ञा वाचक",
            "निषेध वाचक"
        ],
        "answer": "विधान वाचक"
    },
    {
        "question": " तुम क्या पढ़ रहे हो ?",
        "options": [
            "प्रश्नवाचक",
            "इच्छा वाचक",
            "आज्ञा वाचक",
            "संदेह वाचक"
        ],
        "answer": "प्रश्नवाचक"
    },
    {
        "question": " वाह! कितना सुंदर दृश्य है |",
        "options": [
            "प्रश्नवाचक",
            "विस्मय वाचक",
            "इच्छा वाचक",
            "आज्ञा वाचक"
        ],
        "answer": "विस्मय वाचक"
    },
    {
        "question": " शायद शाम को वर्षा हो जाए |",
        "options": [
            "प्रश्नवाचक",
            "इच्छा वाचक",
            "संदेह वाचक",
            "आज्ञा वाचक"
        ],
        "answer": "संदेह वाचक"
    },
    {
        "question": " भगवान तुम्हें लंबी उम्र दे |",
        "options": [
            "आज्ञा वाचक",
            "संदेह वाचक",
            "प्रश्नवाचक",
            "इच्छा वाचक"
        ],
        "answer": "इच्छा वाचक"
    },
    {
        "question": " मैंने दूध नहीं पिया |",
        "options": [
            "इच्छा वाचक",
            "निषेध वाचक",
            "आज्ञा वाचक",
            "प्रश्नवाचक"
        ],
        "answer": "निषेध वाचक"
    },
    {
        "question": " निम्न वाक्य में वाक्य का प्रकार पहचानिए - 'वहाँ जाओ |'",
        "options": [
            "इच्छा वाचक",
            "निषेध वाचक",
            "प्रश्नवाचक",
            "आज्ञा वाचक"
        ],
        "answer": "आज्ञा वाचक"
    }
]